% $File: report.tex
% $Date: Thu Jun 06 19:20:06 2013 +0800
% $Author: jiakai <jia.kai66@gmail.com>

\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{tipa}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,fontspec,zhspacing,verbatim,graphicx,fancyhdr}
\usepackage[hyperfootnotes=false,colorlinks,linkcolor=black,anchorcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage[left=3cm,top=2.5cm,right=3cm]{geometry}

%\setmainfont[Ligatures=TeX]{Microsoft YaHei}
\zhspacing

\begin{document}
\begin{center}
	\Large{\bf 用户态文件系统虚拟化实验报告} \\
	\vspace{1.5em}
	计14 ~ 贾开~ 2011011275 \\
	\vspace{1.5em}
	jia.kai66@gmail.com
\end{center}

\tableofcontents


\section{实验目标}
% f{{{
在Linux平台上，通过ptrace跟踪目标进程的系统调用，
替换文件操作类调用的文件路径，实现在应用层对文件系统访问的虚拟化。

实验时，对bash实现了虚拟chroot，
即将bash及其启动的子进程所看到的文件系统的根目录重定向为指定目录。
% f}}}

\section{实验实现}
% f{{{
\subsection{系统调用跟踪}
通过ptrace，可以在Linux上很方便地跟踪目标进程的系统调用。
本实验中遇到的难点及解决方法如下：
\begin{enumerate}
	\item 子进程/子线程 \\
		ptrace提供了\verb|PTRACE_O_TRACEEFORK|及类似选项，
		可以自动开始跟踪fork、clone、vfork等系统调用所创建的子进程。
		而通过waitpid(-1, ...)，可以在tracer中同时跟踪所有子进程，
		无需对每个子进程新开一个跟踪线程。但实现时，
		仍然有信号、waitpid返回的顺序等许多细节需要处理，
		详见ptrace.cc中对\verb|PTracer::wait_syscall|的实现。
	\item 系统调用列表 \\
		实现时还需要知道Linux下对文件进行操作的系统调用的列表。
		为此，采用了半自动的方式，
		先在内核源代码中include/linux/syscalls.h找到所有参数含有字符指针的调用，
		再人工处理去掉不是对文件操作的调用，并分类为第一个参数是文件路径、
		第二个参数是文件路径、前两个参数是文件路径三类，
		最后用一个脚本生成相应的列表。详见源代码中\verb|syscall_list|目录。
		需要特别注意的是，getcwd的参数用于输出而非输入，
		因此需要在其返回时修改参数。
	\item 参数注入 \\
		根据Linux系统调用的ABI，前6个参数均通过寄存器传入，
		可以用ptrace的GETREGS取得寄存器值。
		当截获了系统调用入口时，取出文件路径对应的参数的值，
		也就是路径字符串在目标进程空间中的地址，
		再利用ptrace的PEEKDATA即可得到字符串的值。将其修改为新的路径后，
		需要找到目标进程中一个可写入的地址$A$，先备份$A$中原始的内容，
		再把新路径写入$A$，最后把对应的系统调用参数修改为$A$；
		截获到系统调用出口时，需要把备份的$A$中原始内容写回$A$。
		这一部分的实现详见StrInjector类及PTracer::Impl类。
		关于地址$A$的寻找，实现时通过解析/proc/[pid]/maps文件，
		使用了栈空间的首地址。
\end{enumerate}

\subsection{路径修改}
为了提高程序的扩展性，修改路径的函数放在了一个动态库里，运行时动态载入。
路径修改的实现见test/fakeroot.cc。因此整个程序有两部分，
核心的系统调用截获及参数截取和修改，以及具体实现修改路径的动态库。
本实验中仅实现了fakeroot的库，当然也可以结合FUSE实现更多功能强大的库。
% f}}}

\section{实验效果}
%  f{{{
\subsection{功能}
可以正常使用bash中的常见命令，截图如下：
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{../bash.png}
\end{center}
在该操作记录中，演示了取目录列表、stat、创建及写入文件、chdir、getcwd、读文件、
移动文件、创建子目录等常见系统调用，
演示了对/../这种企图逃离fakeroot的路径的正确处理，bash中tab补全、
Ctrl-C发送SIGINT等均可正常工作。

\subsection{性能}
经实验测试，基于ptrace的虚拟化对性能影响较为严重。
在代码根目录上运行make performance，可以运行测试程序。测试环境为
自行编译的Linux 3.8.6内核，archlinux中的gcc 4.8.0 20130502。测试结果如下：
\begin{center}\begin{tabular}{l|l|l|l}
	\hline
	项目 & 原始总时间(秒) & 跟踪后总时间(秒) & 性能损失 \\ \hline
	write 100000次 & 0.1504 & 5.1377 & 3316\% \\
	fopen 10000次 & 0.0405 & 2.1433 & 5192\% \\
	fork 10000次 & 0.5082 & 3.1474 & 519\%  \\
	\hline
\end{tabular}\end{center}
其中，write操作几乎可表征ptrace本身带来的overhead，
即使使用strace跟踪也需要5s以上；fopen操作则调用了路径修改的函数；
而fork操作本身开销较大，因此跟踪后overhead相对较低。

当然，一般场景的实际应用中不会如此频繁进行系统调用，
因此不会有如此严重的性能损失。这样大的损失是基于ptrace的方法所固有的，
要想提升性能，只能设法使用别的跟踪方法，或者写内核模块。

\subsection{局限性}
\begin{enumerate}
	\item
		由于Linux中一个进程只能有一个tracer，
		因此在该虚拟化环境中无法再进行ptrace操作，
		gdb等工具无法正常工作，也不能递归地进行虚拟化。
	\item
		由于ptrace无法跟踪有set-user-ID或set-group-ID位的进程，
		因此依赖于这些特性的程序(例如sudo)将无法在虚拟化环境中工作。
\end{enumerate}
% f}}}

\end{document}

% vim: filetype=tex foldmethod=marker foldmarker=f{{{,f}}}

